鏗鏘集《囚》(14/12/2020 8pm 31台)

囚

尋找自由，卻遭到囚禁。
沒有犯罪，卻成為罪犯。
這些指控成立嗎？
鏗鏘集就入境處青山灣入境事務中心(CIC)涉非法羈留及不人道對待的調查。

文˙鄭思思（鏗鏘集《囚》編導）
我是鏗鏘集《囚》的編導，我想講一個關於囚禁的故事，但囚禁的並非香港人，而是來尋求庇護的難民聲請人，跟你可能不太相干。在這時勢，我有時無力得覺得做什麼事也無意義，更何况做一些不關香港人的事，但當我想到如果有一日，我或者我的朋友成為難民，他們在另一國度被羈留在牢獄之中，他們被強迫脫光衣服拋入一間房，沒有牀沒有任何東西，只有一塊成人紙尿片，我不寒而慄，不寒而慄。我希望更多人知道入境處羈留中心的安排，為高牆內、為無聲者帶來改變。

他被羈留在CIC僅廿多天，這八年大部分時間都可以攞「行街紙」保釋外出，但不能工作，甚至連義工也不可以做。John說他所有權利也被「羈留」，像一個廢人，但偏偏他死過翻生，渴望能夠做一個有用的人，渴望找到生存下去的意義。於是他寫了四本書，又積極幫助身邊的難民朋友，兩年前他還想到去捐血，一包血去救三個人。他說第一次踏入捐血站，職員都不接納他用「行街紙」登記，他憤憤不平地離開，之後經志願團體協助，才成功申請一張捐血卡，開始了定期捐血。他今年年初在第一波疫情爆發時，又傻傻地電郵特首林鄭月娥申請做義工，自薦去隔離中心照顧病人或做任何勞動工作，結果當然是被拒絕。

尋求自由卻遭囚禁

John說在香港的羈留和難民政策下，無奈他們來尋求自由卻遭到囚禁，他們沒有犯罪卻被當作罪犯，不過無論在什麼處境下，他只要有一條命便會努力做一個有用的人。

聽他說話，我也找到繼續努力的力量，我也要努力做一個有用的人。還有甘浩望神父，他不止一次在羈留中心外絕食幾十小時抗議。有沒有鎂光燈，他還是一個人在路邊豎起帳幕絕食，拿着結他自彈自唱：We shall overcome, we shall overcome someday……

手足就係

推

.

同歐洲啲所謂難民一樣

屌呢班算把啦
講到尾咪又係因為唔俾行街紙你先嘈生曬

呢班假難民黎架喎放出來咪仲衰

入境處同黑警一樣衰